\documentclass[fontset=fandol, a4paper, 12pt, openright]{ctexbook} 

\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\usepackage{xcolor}

% --- 2. 页面与行距 (保持原版宽松布局) ---
\geometry{left=2.5cm, right=2.5cm, top=3cm, bottom=3cm}
\linespread{1.5} 

% --- 3. 元数据与链接设置 (已更新为本书信息) ---
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black, 
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    % 电子书信息
    pdftitle={隋唐五代史 上卷},
    pdfauthor={王仲荤},
    % pdfsubject={帝国与国家},
    pdfkeywords={中国历史，隋唐五代史},
    pdflang={zh-CN}
}

% --- 4. 页眉页脚 ---
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[CE]{\leftmark}
\fancyhead[CO]{\rightmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% --- 5. 标题格式 (配合12pt的标准大小) ---
\ctexset{
    chapter = {
        format = \centering\Huge\bfseries,
        number = \chinese{chapter},
        name = {第, 章},
        beforeskip = 10pt,
        afterskip = 30pt
    },
    section = {
        format = \Large\bfseries,
        beforeskip = 20pt,
        afterskip = 15pt
    },
    subsection = {
        format = \large\bfseries, 
        beforeskip = 10pt,
        afterskip = 10pt
    }
}

% --- 6. 引用环境 ---
\renewenvironment{quote}
  {\list{}{\rightmargin\leftmargin}%
   \item\relax\small\itshape\color{darkgray}}
  {\endlist}

% --- 书籍信息 ---
\title{\Huge \textbf{隋唐五代史\quad 上卷}\\}
\author{\textbf{【中】王仲荤}}
\date{}

\begin{document}

\frontmatter

\maketitle

\chapter*{作者简介}
\addcontentsline{toc}{chapter}{作者简介}
\markboth{作者简介}{作者简介} % 设置页眉

\textbf{王仲荤}（1913—1986）中国历史学家。浙江余姚人。1937年上海正风文学院毕业。曾任上海太炎文学院、中央大学、山东大学教授。新中国成立后，历任山东大学教授、历史系主任，《文史哲》编委会副主任，中国唐史学会副会长，山东省史学会理事长，国务院古籍整理出版规划小组成员。长期从事文史教学和研究，专于魏晋南北朝隋唐五代史，晚年致力于敦煌学和古代物价史的研究，写成《敦煌石室地志行记综录》。著有《魏晋南北朝史》、《隋唐五代史》、《关于中国奴隶社会的瓦解及封建关系的形成问题》、北周六典》、《北周地理志》、《西昆酬唱集注》、《敦煌石室地志考释》等。另出版有《鹊华山馆丛稿》、《鹊华山馆丛续编》。

\tableofcontents

\mainmatter

% \setcounter{chapter}{4}



\end{document}
